% //////////////////////////////// Sudoku ////////////////////////////////


\section{Storia}

\begin{frame}[c]
  \centering
  \bigskip \bigskip    
  \Huge Sudoku
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku} 
  \framesubtitle{Storia del Sudoku}
  \begin{itemize}
  \item \large Gli antenati del \emph{sudoku} sono i cosiddetti \emph{quadrati latini}
  \bigskip
  \item \large Il gioco consiste nel riempire una griglia quadrata formata da $n \times n$ caselle utilizzando $n$ diversi simboli in modo che la seguente condizione sia soddisfatta: ogni riga ed ogni colonna della griglia deve contenere una ed una sola volta ciascuno degli $n$ simboli
  \bigskip
  \item \large Anche se noti fin dal Medioevo, fu il matematico svizzero \emph{Leonhard Euler}, conosciuto in Italia come \textbf{Eulero}, verso la fine del Settecento, a chiamare per la prima volta il gioco con il nome di \emph{quadrati latini}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku} 
  \framesubtitle{Storia del Sudoku}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig_24.png} 
\caption{\small Un quadrato latino di ordine 3 formato dai simboli a, b, c}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku} 
  \framesubtitle{Storia del Sudoku}
\begin{itemize}
\item \large Il gioco del Sudoku presente nei periodici enigmistici attuali nasce in Giappone nel 1984 e deve il suo nome ad una frase della lingua giapponese che significa: \say{sono ammessi solo numeri singoli}
\bigskip
\item \large Nello specifico, \textbf{SU} vuol dire \emph{numero} e \textbf{DOKU} \emph{solitario}.
\bigskip
\item \large Cinque anni più tardi, il gioco venne pubblicato su una rivista giapponese ed un giudice di Hong Kong, un certo \textbf{Wayne Gould}, decise di portarlo in occidente per cercare di farlo pubblicare con il nome di \emph{Sudoku}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku} 
  \framesubtitle{Storia del Sudoku}
\begin{itemize}
\item \large Verso la fine del 2004, Gould, che nel frattempo era riuscito a creare un programma per generare automaticamente le griglie del Sudoku, propose il gioco al \emph{Times} di Londra che decise di pubblicarlo sul proprio giornale
\bigskip
\item \large Al Times seguì il Daily Telegraph e subito dopo altre migliaia di giornali di tutto il mondo.
\bigskip
\item \large \emph{Gould} divenne milionario e molto probabilmente l'unica persona al mondo che si arricchì per mezzo di un gioco non inventato da lui
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Regole}
  \begin{itemize}
  \item \large Le regole del Sudoku classico sono le seguenti
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \setbeamertemplate{itemize items}[square]
  \item \large Al giocatore viene proposta una griglia di $9 \times 9$ celle
  \bigskip
  \item \large La griglia è a sua volta suddivisa in 9 sottogriglie contigue di dimensione $3 x 3$
  \bigskip
  \item \large All'inizio della partita, le celle possono essere vuote o contenere un numero compreso nell'intervallo $[1, 9]$
  \bigskip
  \item \large Le possibili combinazioni iniziali di celle vuote e piene prendono il nome di \emph{schemi} 
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Regole}  
\begin{itemize}
\bigskip
\setbeamertemplate{itemize items}[square]
  \item \large Un giocatore deve riempire le celle rimaste vuote con un numero compreso tra $[1, 9]$ facendo attenzione che non venga ripetuto sulla stessa riga, colonna o sottogriglia.
  \bigskip
  \item \large Ad ogni schema iniziale corrisponde un'unica soluzione
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Sudoku}
\framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{itemize}
\item  \large Non tragga in inganno il fatto che nel gioco compaiano dei numeri, si possono infatti usare simboli associati ad un qualunque insieme di cardinalità 9 (lettere, colori, figure, ecc.)
\bigskip
  \item \large Qualsiasi griglia di un Sudoku può essere trasformata in un grafo semplice e connesso colorabile utilizzando 9 colori.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{itemize}
\item \large Le regole che consentono di trasformare una griglia in un grafo semplice sono le seguenti
\begin{itemize}
\bigskip
\setbeamertemplate{itemize items}[square]
\item \large Ad ogni cella della griglia viene associato un vertice del grafo
\bigskip
\item \large Viene tracciato un lato tra due vertici distinti se e solo se le celle della griglia corrispondenti si trovano o sulla stessa riga, o sulla stessa colonna, oppure all'interno della stessa sottogriglia.
\bigskip
\item \large Il numero associato ad una cella corrisponde ad un colore nel rispettivo grafo della griglia. All'inizio del gioco, gli unici vertici del grafo colorati saranno quelli associati alle celle non vuote dello schema di partenza.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{fig_21.png} 
\caption{\small(a) schema del Sudoku $4 \times 4$ \footnote{In questo esempio è stata scelto di mostrare uno schema $4 \times 4$ e non $9 \times 9$ in modo da facilitare la lettura del grafo corrispondente} (b) grafo corrispondente}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{itemize}
  \item \large Applicando l'algoritmo Greedy di Base viene trovata una 9\,-\,colorazione del grafo
  \bigskip
  \item \large Una volta individuati i colori di ciascun vertice, si ritrasforma il grafo in griglia ottenendo così la soluzione corrispondente allo schema di partenza  
\end{itemize}  
\end{frame} 


\begin{comment}
\end{center}
\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{fig_22.png} 
\caption{\small(a) Grafo del sudoku dopo la prima iterazione dell'algoritmo Greedy di Base (b) Grafo del sudoku dopo la seconda iterazione}
\end{figure}
\end{frame}
\end{comment}

\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig_23.png} 
\caption{\small Rappresentazione matriciale del grafo prima della computazione}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
    
    \bigskip
    
     \begin{table}
        \centering
        \renewcommand\arraystretch{1.22}
        \small
        \begin{tabular}{ c c c}
           \cline{2-3}
            & \multicolumn{2}{ |c| }{Tempo [s]} \\
            \hline
            \multicolumn{1}{ |c }{\emph{Istanza}} & \multicolumn{1}{ |c }{\emph{Mac}} & \multicolumn{1}{ |c| }{\emph{Linux}} \\
            \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{1} & \multicolumn{1}{ |c }{0.20} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.10} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{2} & \multicolumn{1}{ |c }{0.15} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.07} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{3} & \multicolumn{1}{ |c }{0.13} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.08} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{4} & \multicolumn{1}{ |c }{0.18} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.09} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{5} & \multicolumn{1}{ |c }{0.14} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.07} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{6} & \multicolumn{1}{ |c }{0.15} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.06} \\
          \hline 
          \multicolumn{1}{ |c }{7} & \multicolumn{1}{ |c }{0.24} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.16} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{8} & \multicolumn{1}{ |c }{0.18} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.07} \\
          \hline
          \multicolumn{1}{ |c }{9} & \multicolumn{1}{ |c }{0.18} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.07} \\
          \hline 
          \multicolumn{1}{ |c }{10} & \multicolumn{1}{ |c }{0.32} & \multicolumn{1}{ |c| }{0.19} \\
          \hline                  
        \end{tabular}
    \caption{Tempi di esecuzione dell'Algoritmo Greedy di Base su diverse istanze}
    \end{table}    
\end{frame}


\begin{comment}

\begin{frame} [<+->]
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{itemize}
  \item \large Verrà poi applicato l'algoritmo Greedy di Base per trovare una 9-colorazione del grafo costruito; eseguendo iterativamente, fino a convergeza, i seguenti step:
\end{itemize}  
  \begin{enumerate}
  \item \large  I lati incidenti ai vertici già colorati assumono lo stesso colore del vertice stesso. I vertici che hanno un lato coloranto incidente, non possono mai assumere il colore di tale lato.
  \bigskip
  \item \large Vengono poi ordinati i vertici non ancora colorati in modo decrescente in base al numero di vertici colorati incidenti in essi.
  \end{enumerate}
\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{enumerate} 
\item [3.] \large  Se ci sono dei vertici che possono essere colorati solo da un colore, allora saranno colorati con esso e la procedura ripartità dal primo passo. Altrimenti, la procedura continua con il quarto passo.
\bigskip
\item [4.] \large  Dall'insieme ordinato dei vertici viene scelto il primo della lista, che assume uno tra i colori che non è ancora stato utilizzato per i suoi vicini. Una volta svolta questa operazione si ricomincia dal primo paso.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sudoku}
  \framesubtitle{Dal Sudoku ai Grafi}
\begin{itemize}
\item \large A questo punto basterà assegnare un numero diverso per ogni colore presente nel grafo 9-colorato, ottenendo così la soluzione del Sudoku.
\end{itemize} 

\end{comment}